**女性主義**（），又称**-{zh-cn:女性主义;zh-tw:女權主義;zh-hk:女性主義;zh-sg:女权主义}-**，是指主要以[女性經驗為來源與動機](../Page/女性.md "wikilink")，追求性别平权的與[政治運動](../Page/政治運動.md "wikilink")。在對社會關係進行批判之外，許多女性主義的支持者也着重於性別不平等的分析以及推動婦女的[權利](../Page/權利.md "wikilink")、利益與議題。\[1\]

女性主義理論的目的在於了解不平等的本質以及着重在性別政治、權力關係與性意識（sexuality）之上。女性主義政治行動則挑戰諸如[生育權](../Page/生育權.md "wikilink")、[墮胎權](../Page/墮胎爭議.md "wikilink")、[受教育权](../Page/受教育权.md "wikilink")、[家庭暴力](../Page/家庭暴力.md "wikilink")、[產假](../Page/產假與育嬰假.md "wikilink")、[薪資平等](../Page/同工同酬.md "wikilink")、[选举权](../Page/选举权.md "wikilink")、、[性骚扰](../Page/性骚扰.md "wikilink")、[性別歧視與](../Page/性別歧視主義.md "wikilink")[性暴力等等的議題](../Page/性犯罪.md "wikilink")。女性主義探究的主題則包括[歧視](../Page/歧視.md "wikilink")、[刻板印象](../Page/刻板印象.md "wikilink")、[物化](../Page/物化.md "wikilink")（尤其是關於）、[身體](../Page/身體.md "wikilink")、[家務分配](../Page/家務.md "wikilink")、[壓迫與](../Page/迫害.md "wikilink")[父權](../Page/父權.md "wikilink")。女权主义者还致力于合法堕胎和社会融合的可及性，并保护妇女免遭强奸和家庭暴力。

女性主義的觀念認為，現時的社會建立於一個男性被給予了比女性更多特權的[父權體系之上](../Page/父權.md "wikilink")。然而，值得注意的是，女权运动不是要让女性对抗男性，而是去结束性别歧视，性剥削和压迫。\[2\]
尽管女性权益的拥护者一直主要专注于女性和女性权益，一些女权主义者，比如[贝尔·胡克斯](../Page/贝尔·胡克斯.md "wikilink")（bell
hooks), 更强调男性在女权主义中的重要位置。胡克斯提出为达到两性平等的目标，两性都需在女权主义运动中有所作为。\[3\]

現代女性主義理論主要、但並非完全地出自於西方的中產階級學術界。不過，女性主義運動是一個跨越階級與種族界線的草根運動。每個文化下面的女性主義運動各有其獨特性，並且會針對該社會的女性來提出議題，比如[蘇丹的](../Page/苏丹共和国.md "wikilink")（，詳見[女性割禮](../Page/女性生殖器切割.md "wikilink")）或[北美地区的](../Page/北美地区.md "wikilink")[職場天花板效應](../Page/玻璃天花板.md "wikilink")。而如[强奸](../Page/强奸.md "wikilink")、[亂倫與](../Page/近親性交.md "wikilink")[母職則是普世性的社會議題](../Page/母權.md "wikilink")。

## 歷史起源

女權主義运动在西方社會兴起，有其特定的背景，当时欧洲社会女子的地位十分低下。在十七世纪前，英国的已婚妇女基本谈不上有何权利，除非丈夫自愿地让给她权利；当丈夫在世时，她的财产和她的人身完全供丈夫享乐；在某些国家，如果丈夫死后没有遗嘱，女子的财产要给丈夫的亲戚，而不给她或她的孩子。如英国基督教会礼仪认为：“女人的意志应服从男子，男子是她的主人，也就是说，女人不能按她自己的意志生活，离开了男人，她既做不了任何事而且也干不成任何事。男人怎么做她就怎么做，她应把男人当做主人来侍奉，她应畏惧男人，服从和臣属于男人。”\[4\]

以現代的[哲学與](../Page/哲学.md "wikilink")[社會運動的觀點來看](../Page/社會運動.md "wikilink")，女性主義的通常以18世紀的[啟蒙時代思想家為起源](../Page/啟蒙時代.md "wikilink")。如[玛丽·沃斯通克拉夫特所著](../Page/玛丽·沃斯通克拉夫特.md "wikilink")《[女權辯護](../Page/女權辯護.md "wikilink")》是19世紀之前少數幾篇可以稱得上是女性主義的著作之一。沃斯通克拉夫特將女性比喻為高貴、社會精英、嬌生慣養、脆弱以及有知識與道德怠惰的危險，她相信男性和女性對於這樣的情況都有責任，並且認為女性擁有比男性多上很多的權力是理所當然的事情。但這並不是說更早以前就不存在着其他關於兩性平等的著作。比如說，神祕哲學家-{[安里西·哥內留斯·阿格里帕](../Page/阿格里帕·冯·内特斯海姆.md "wikilink")}-在1529年所著的《關於女性之高貴卓越的演說》（）。

女性主義在19世紀漸漸轉變為組織性的[社會運動](../Page/社會運動.md "wikilink")，因為當時人們越來越相信女性在一個以男性中心的社會中受到不平等對待（請見[父權條目](../Page/父權.md "wikilink")）。女性主義運動根源於西方的進步主義，尤其是19世紀的改革運動中。組織性運動的時間是起於1848年在[紐約州](../Page/紐約州.md "wikilink")）召開的第一次女權大會\[5\]。

[艾米琳·潘克斯特是](../Page/艾米琳·潘克斯特.md "wikilink")[婦女參政權運動的奠基者之一](../Page/婦女參政權.md "wikilink")，她揭露[英国社會制度裡的](../Page/英国.md "wikilink")[性別歧視](../Page/性別歧視主義.md "wikilink")，並且成立了[婦女社會政治聯盟](../Page/婦女社會政治聯盟.md "wikilink")（）\[6\]。在許多成員微罪遭捕，然後因為《[貓捉老鼠法案](../Page/貓捉老鼠法.md "wikilink")》而重複進出監牢數次後，她們進行[絕食](../Page/絕食.md "wikilink")[抗議](../Page/抗議.md "wikilink")。其結果的[強制餵食讓這些成員病得很嚴重](../Page/強制餵食.md "wikilink")，使得當時法律體制的殘暴受到社會關注，也因此助長了她們的目的。

早期的女性主義者與最初的女性主義運動通常被稱為「第一波女性主義」（），而1960年之後的女性主義被稱為「[第二波女性主義](../Page/第二波女性主義.md "wikilink")」（）。也有所謂的[第三波女性主義](../Page/第三波女性主義.md "wikilink")，但是女性主義者之間對於其存在必要性、貢獻與概念意見不一。這三個「波」之所以如此稱呼，是因為就像海浪般，一個接一個永不間斷，後來者運用了前行者的貢獻與資源。現代女性主義有個非常重要的支援因素就是[人類學家](../Page/人類學家.md "wikilink")[瑪格麗特·米德出版的](../Page/瑪格麗特·米德.md "wikilink")《三個原始部落的性別與氣質》（，1935年）一書。她是[哥倫比亞大學的教授](../Page/哥倫比亞大學.md "wikilink")，也是[美國女性主義的主要領導人之一](../Page/美國.md "wikilink")、所就讀的大學。在米德的書中報告說，查恩布里（Tchambuli）部落中的女性擁有支配地位，卻沒有造成任何問題。這本書使得艾布札格那個時代的[知識份子相信](../Page/知識份子.md "wikilink")，歐洲對於[男性氣質](../Page/男性气质.md "wikilink")（）與[女性氣質](../Page/女性氣質.md "wikilink")（）的觀念是非常文化取向的，而並非無可抹滅的天性。

以上三波女性主義又稱三個階段女性主義，其演變如下：

第一階段屬於20世紀60年代和70年代開始的反對選美的運動。在這一階段，女性主義批判女性的異化與時尚美女情結。西方女性主義運動就是從反對選美開始的。在1968年，美國女性運動的活躍分子在遊行時為一頭羊加冕，並設置了自由垃圾筒，將[乳罩](../Page/乳罩.md "wikilink")、[腹帶](../Page/腹帶.md "wikilink")、、[假睫毛一類的東西扔進垃圾筒](../Page/假睫毛.md "wikilink")，以表明她們的態度。研究者普遍认为中国的女权主义运动肇始于晚清（19世纪末20世纪初）。一些解放运动，
像是1898年的百日维新，呼吁女性从传统的性别角色和新儒家性别隔离中解放. \[7\]\[8\]

在當時的女性主義運動中，[選美被視為女性屈從地位的一個組成部分](../Page/選美活動.md "wikilink")，女性對容貌美和身體美的追求被視為女性主體的客體化，其中包含著對女性的歧視。女性主義運動反對選美，就是覺得它貶低女性，將女性變成沒有靈魂的性物件。女性主義運動反對選美，就是要抵制女性必須遵從的規則和某些女性身體標準。女性主義深惡痛絕地指出，女人在日常生活中便是在進行一場持續不斷的選美：為男性打扮自己，美容瘦身，深恐自己的相貌和身材達不到男性的審美標準。

第二個階段是從八十年代末到九十年代初。在這個階段，女性主義者對美的看法又加深了一步。她們把美和性別、種族、階級這些因素並列在一起，主張不同的身體、膚色、個頭、體重都可以被認可。美也可能從正面的接受。這被稱為在容貌和美的問題上的民主化改革時期，這是第二個階段。

第三個階段開展了關於美貌的論爭（）：女性主義應當贊成[美還是反對美](../Page/美.md "wikilink")？贊成[麥當娜還是反對麥當娜](../Page/麥當娜.md "wikilink")？贊成[美容手術還是反對美容手術](../Page/美容.md "wikilink")？美的民主化系統被提出，即由每個人自己來決定自己在美貌問題上的選擇。\[9\]

女-{}-权主义与女-{}-性主义是同一个英语单词（feminism）在中文中的两种译法。女权主义是跟男女分工等值，[妇女权益相联系的](../Page/婦女權利.md "wikilink")。

妇女解放运动到今天为止，大致可以分为三个阶段：

### 两性平等

19世纪末是[妇女解放运动的第一次浪潮](../Page/妇女解放运动.md "wikilink")，争论的焦点是要求性别包括男女之间的生命全历程平等，也就是两性的平等，也要求[公民权](../Page/公民权.md "wikilink")、[政治权利](../Page/政治权利.md "wikilink")，反对贵族特权、[一夫多妻](../Page/一夫多妻.md "wikilink")，强调男女在智力上和能力上是没有区别的。最重要的目标是要争取家庭劳动与社会劳动等价、政治权利同值，往往被称作“[女权运动](../Page/女权运动.md "wikilink")”。

### 两性平权

女性主义的第二次浪潮从20世纪60年代－70年代开始。人们认为，第二次妇女解放运动最早也起源于[美国](../Page/美国.md "wikilink")。这次运动一直持续到80年代。其基调是要强调两性间分工的自然性并消除男女[同工不同酬的现象](../Page/同工同酬.md "wikilink")。要求忽略把两性的差别看成是在两性社会关系中，女性附属于男性的基础的观点。要求分领域对相应适可公众开放，等等。

第二次女权主义运动带来的另外一个结果，就是对于[性别研究](../Page/性别研究.md "wikilink")，女性主义的学术研究兴起。因此，也出现了形形色色的女性主义流派。人们在[父权意识形态中形成的概念使得他们从](../Page/父权.md "wikilink")[男权的角度来描述这个世界](../Page/男权.md "wikilink")，并且把这种描述混同于真理，认为是天经地义的。而女权主义者对这些人们习以为常的概念提出了挑战。尽管流派众多，但基本点是争取两性寿终平权，彻底消除女性受歧视剥削压迫乃至误对（Abusement）的坏状况。

### 两性同格

提议女性自尊自省自爱自觉自理自治，要求男性辅助女性摆脱蒙昧和压制，走向等位同格。

### 第四波女权主义

第四波女权主义始于2012年左右，与社交媒体的使用相关联，特别是Facebook，Instagram，Youtube,在信息时代的使用。根据Kira
Cochrane，第四波女权主义是“由技术定义的”。第四波女权主义关注的问题包括在社交媒体中的性骚扰，身体羞辱，性别歧视图像等等。\[10\]

## 各種形式的女性主義

女性主義這個詞會讓人覺得這是單獨的一個[意識形態](../Page/意識形態.md "wikilink")，然而事實上女性主義存在有許多流派。由於[歷史背景](../Page/歷史.md "wikilink")、某些國家裡面女性的[法律地位](../Page/法律.md "wikilink")、以及其他因素的影響，女性主義為了達到不同的目的而產生了不同的路線。因此也就存在着各種的女性主義。

其中一個流派是[基進女性主義](../Page/基進女性主義.md "wikilink")，認為[父權是造成社會最嚴重問題的根本原因](../Page/父權.md "wikilink")。這個流派的女性主義在[第二波女性主義很受歡迎](../Page/第二波女性主義.md "wikilink")，儘管在今日已經沒有那麼突出。不過，還是有許多人將「女性主義」這個詞完全等同於基進女性主義所提出的觀點。有些人覺得傳統基進女性主義思想中將男性壓迫女性視為優先的考量，以及認為有一個普世的「女性」概念，太過於全面化了，而且其他國家的女性與西方國家女性感受到的「女性」經驗絕對不會是一樣的。西方國家女性可能會覺得性別壓迫是她們所面對的壓迫根源，但是在世界其他地方的女性可能會發現她們受到的壓迫是來自於[種族或](../Page/種族.md "wikilink")[經濟地位](../Page/經濟.md "wikilink")，而不是她們的女性地位。

有些激進女性主義者提倡[分離主義](../Page/分離主義.md "wikilink")，也就是將社會與文化中的男性與女性完全隔離開來，但也有些人質疑的不只是男女之間的關係，更質疑「男人」與「女人」的意義（請見[酷兒理論](../Page/酷兒理論.md "wikilink")）。有些人提出論點認為[性別角色](../Page/性別角色.md "wikilink")、[性別認同與](../Page/性別認同.md "wikilink")[性傾向本身就是](../Page/性傾向.md "wikilink")[社會建構](../Page/社會建構.md "wikilink")（請見[父權規範](../Page/父權規範.md "wikilink")）。對這些女性主義者來說，女性主義是達成人類[解放的根本手段](../Page/解放.md "wikilink")（意即，解放女人也解放男人，以及從其他的社會問題一起解放）。

有些女性主義者則認為可能有些社會問題與父權無關，或者父權不是這些社會問題的優先考量（比如說，[種族歧視或](../Page/種族歧視.md "wikilink")[階級劃分](../Page/階級.md "wikilink")）；他們將女性主義視為解放運動的其中一種，與其他運動彼此影響。

| 流派名称                                                                              | 流派别称                                                          |
| --------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------- |
| [亚马逊女性主义](../Page/亚马逊女性主义.md "wikilink")（Amazon feminism）                         |                                                               |
| [文化女性主义](../Page/文化女性主义.md "wikilink")（Cultural feminism）                         |                                                               |
| [生态女性主义](../Page/生态女性主义.md "wikilink")（Ecofeminism）                               |                                                               |
| [个人及自由意志女性主义](../Page/个人及自由意志女性主义.md "wikilink")（Free will and personal Feminism） | 自由意志女性主义（libertarian feminism）、个人女性主义（individualist feminism） |
| [唯物主义女性主义](../Page/唯物主义女性主义.md "wikilink")（Material feminism）                     |                                                               |
| [公平和性别女性主义](../Page/公平和性别女性主义.md "wikilink")（Equity and gender feminism）          | 公平女性主义（Equity Feminism）、性别女性主义（Gender feminism）、              |
| [存在主义女性主义](../Page/存在主义女性主义.md "wikilink")（Existentialist Feminism）               | 法国女性主义（French feminism）                                       |
| [大众文化女性主义](../Page/大众文化女性主义.md "wikilink")（Pop-feminism）                          | 流行女性主义                                                        |
| [自由主义女性主义](../Page/自由主義女性主義.md "wikilink")（liberal feminism）                      |                                                               |
| [马克思主义女性主义](../Page/马克思主义女性主义.md "wikilink")（Marxist feminism）                    |                                                               |
| [社会主义女性主义](../Page/社会主义女性主义.md "wikilink")（Socialist feminism）                    |                                                               |
| [基进主义女性主义](../Page/基進女性主義.md "wikilink")（Radical feminism）                        | 基进女性主义                                                        |
| [性积极女性主义](../Page/性积极女性主义.md "wikilink")（sex-positive feminism）                   | 性解放女性主义（Sexually liberal feminism）                            |
| [心理分析女性主义](../Page/心理分析女性主义.md "wikilink")（Psychoanalytical feminism）             | 精神分析女性主义                                                      |
| [女同性恋女性主义](../Page/女同性恋女性主义.md "wikilink")（lesbian feminism）                      | 隔离女性主义（Lesbian separationism）、性别分离女性主义（separatist feminism）   |
| [第三世界女性主义](../Page/第三世界女性主义.md "wikilink")（Third World Feminism）                  |                                                               |
| [跨性别女性主义](../Page/跨性别女性主义.md "wikilink")（Transfeminism）                           |                                                               |
| [后现代女性主义](../Page/后现代女性主义.md "wikilink")（post-feminist）                           | 原型女性主义（Proto-feminist）                                        |
| [网络女性主义](../Page/网络女性主义.md "wikilink")（Cyberfeminism）                             |                                                               |
| [丝绒女性主义](../Page/丝绒女性主义.md "wikilink")（Fluffy feminism）                           |                                                               |
| [妇女神学](../Page/妇女神学.md "wikilink")（Feminist theology）                             | 女性主义神学                                                        |

　女性主义主要流派及其别称　　

### 关系

## 女权主义与科学

桑德拉·哈丁说，“妇女运动的道德见解和政治见解激发了社会科学家和生物学家，他们批判传统研究者解读性别、性、社会和自然世界关系的方式。”\[11\]
和等女权主义者批判传统的是有历史偏见的，是基于男性视角的。\[12\]
女权主义研究议程的一部分是审查科学和学术机构内的权力不平等是如何产生并愈演愈烈的。\[13\]
物理学家[麗莎·藍道爾讨论了极富争议的话题](../Page/麗莎·藍道爾.md "wikilink")，即“为何在科学和工程领域女性偏少”，随后被时任哈佛大学校长的[劳伦斯·萨默斯任命到特派工作小组](../Page/劳伦斯·萨默斯.md "wikilink")，她说“我只想看到更多女性进入这一领域，这样这类问题便可不复出现。”\[14\]

莱恩·内尔森强调：女权运动经验主义者发现男人与女人的经历有本质区别。因此，他们希望通过了解女性经历来获取知识，以“揭示产生忽略、错误评价、贬低女性等后果”，并以此对一系列的人类经验做出解释。\[15\]
女权主义研究议程的另一部分是揭露在社会和科学学术机构中，权力不平等是如何产生并愈演愈烈的。\[16\]而且，虽然呼吁大家多关注一下文学文献中性别不平等的结构，但性别歧视的结构性分析很少出现在高度引用的心理学期刊中，尤其是在心理学和人格这类共同研究领域。\[17\]

有人批判女性主义认识论，认为其调查结果受社会和政治价值观的影响。\[18\]
苏珊·哈克也指出：女性主义认识论加强了关于女性思想的传统论调（在直觉和情感等方面），米拉·南达更提醒人们女性主义认识论实际上可能会将女性禁锢于“传统的性别角色并证明了父权主义的合理性“。\[19\]

### 生物学和性别

现代女权主义科学质疑了生物实在说中有关[性别的观点](../Page/性別_\(文化\).md "wikilink")。\[20\]\[21\]
例如，在《性别神话》一书中探索了包含于科学研究中的支持生物[实在说性别观点的设想](../Page/本质主义.md "wikilink")。\[22\]
在《》一书中对男人与女人的思维有先天生理差异的这一说法的科学依据提出了质疑，并声称人们把个体差异归结为性别差异的根源是文化和社会信仰。\[23\]

### 女性主义心理学

女性主义心理学是以一种批判男性视角主导心理学研究的形式出现的，即批判只用男性受试者研究男性视角的心理学研究。如今女性得到了心理学博士的学位，女性以及有关女性的议题才被引入为合法的研究课题。女性主义心理学强调社会环境、生活经验和定性分析。\[24\]
女性心理学的呼声等项目已把编入了学科目录。\[25\]

## 女性主义文化

### 建筑学

对建筑进行基于性别的调查和建筑概念化引发了。皮尤什·马瑟创造了「建筑性别的」这一术语，声称「建筑与定义和规划性别角色、责任、权利和局限有密不可分的联系」。马瑟提出了「从性别角度探索『建筑』的意义」和「从建筑角度探索『性别』的意义」的说法。\[26\]

### 视觉艺术

女权主义艺术运动始于20世纪60年代并兴盛于20世纪70年代，与女权主义的总体发展一致，并且包含有自我组织策略以提高自我意识的群体。\[27\]
洛杉矶当代艺术博物馆馆长杰里米·施特里克认为女权主义艺术运动是“二战后最有影响力的国际运动”。说女权主义艺术运动“在过去的四十年里引起了艺术创作和艺术书写领域最深远的变革”。\[28\]
[朱迪·芝加哥和她的](../Page/朱迪·芝加哥.md "wikilink")129人团队创作了电影《》，2009年，她在《[艺术新闻](../Page/艺术新闻.md "wikilink")》中表示：“仍然存在制度性落后，依然有人主张以男性欧洲为中心的倡议。我们正试着改变未来：让男孩和女孩们认识到女性艺术并不是例外，而是艺术历史中的一个正常部分。”\[29\]

### 文学

[Butler_signing.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Butler_signing.jpg "fig:Butler_signing.jpg")，获奖的女权主义科幻小说作者\]\]

女权主义运动创造出了女权主义小说和非小说类文学作品，使人们开始关注女性写作。有观点认为学术界忽视了女性生活以及她们所做出的贡献，为回应这一说法，女权主义提议重新评价公众对女性在和学术方面的贡献\[30\]。大部分早期女权主义文学研究重点是重新发现和利用女性所写的作品。戴尔·斯宾达的《小说之母》和简·斯班赛的《女性小说家的崛起》等论文首次坚持了女性一直在创作这一观点。与学术资源的增长相适应的是，许多出版社开始重印绝版已久的文章。维拉戈出版社1975年公布了一连串19世纪和20世纪初期的小说列表，成为第一个参与再生计划的商业出版社之一。20世纪80年代，潘多拉出版社负责出版斯班赛论文，同时发行了一系列18世纪女性作家的小说。\[31\]
近期，广景出版社继续发行18、19世纪的小说，其中许多小说之前都已绝版，但肯塔基大学再版了一系列早期女性作家的小说。玛丽·沃斯通克拉夫特的《[女权辩](../Page/女權辯護.md "wikilink")》（1792）是最早的女权主义心理学作品之一。[弗吉尼亚·伍尔夫的](../Page/弗吉尼亚·伍尔夫.md "wikilink")《》（1929）提议在[父权主导的世界中给女性文学空间和人格空间](../Page/父权.md "wikilink")，并因此备受关注。

女性作品受到广泛的关注，这与[文学经典的总体再评价和扩展有关](../Page/文学经典.md "wikilink")。人们开始关注，，有色人种的作品，劳动人民的作品和其他历史上被看作边缘人群的文化作品，这导致了人们所说的“文学”的整体规模的扩张，有些流派，像儿童作品，日记，书信，旅行日志和其他之前不被认为属于“文学”范畴的题材，现在成为许多学术研究的对象。\[32\]\[33\]\[34\]
大部分[类型和子类型的文学都经历过相似的分析](../Page/文類.md "wikilink")，所以人们现在能够理解关于“女性哥特”\[35\]和“”的作品。

Elyce Rae Helford说，“科幻小说和奇幻小说是传达女权主义思想的重要工具，更是沟通理论和实践的桥梁。”\[36\]
大学教育中有时会教授女权主义科幻小说，探索[社会建构在理解性别中的作用](../Page/社会建构.md "wikilink")。\[37\]
这类书目中，著名的有[厄休拉·K·勒吉恩的](../Page/厄休拉·勒吉恩.md "wikilink")《[黑暗的左手](../Page/黑暗的左手.md "wikilink")》（1969），的《》（1970），[奥克塔维娅·巴特勒的](../Page/奥克塔维娅·E·巴特勒.md "wikilink")《》（1979）和玛格丽特·阿特伍德的《侍女的故事》（1985）。

### 音乐

女性音乐指由女性创作、为女性创作或与女性有关的音乐。\[38\]
作为[第二波女权主义运动](../Page/第二波女权主义.md "wikilink")\[39\]、[劳动](../Page/勞動經濟學.md "wikilink")、[民权与](../Page/公民权利和政治权利.md "wikilink")的音乐表现形式，这种音乐类型应运而生。\[40\]
该运动是由、、等女同性恋以及等非裔美国女性积极分子和她的小组，和平积极分子发起的。\[41\]
女性音乐也指除了表演艺术家以外的更广阔的女性音乐行业，包括、[制作人](../Page/音樂製作人.md "wikilink")、[音响师](../Page/音訊工程師.md "wikilink")、[技术员](../Page/技术员.md "wikilink")、封面艺术家、发行人、和组织活动者——当然，她们都是女性。\[42\]

20世纪80年代，女权主义成了音乐学家们主要关注的问题。\[43\]
在这之前，20世纪70年代时期，音乐学家们开始挖掘女性作曲家和表演者，并开始从女权主义的视角重审有关准则、天赋、体裁及时代划分的概念。换句话说，女性音乐家如何融入传统音乐历史这一问题被提了出来。\[44\]

20世纪80年代至90年代，女权主义问题持续受到关注。、和露丝·索里等音乐学家开始思考女性被现有工作主体排斥的文化原因。带性别色彩的音乐话语、专业化、对女性音乐的接受程度、音乐创作地点检查、女性的相对财富与教育、与女性特性相关的流行音乐的研究、音乐研究中的宗法观念、性别观念和性别差异等概念一直是该时期审查的主题。\[45\]

### 电影

上世纪60年代末至70年代初，随着女权电影理论的发展，出现了大量主张或阐明女权主义观点的。20世纪60年代，由于政治辩论和所谓的“性解放”，女性变得很激进，但激进主义未能给女性带来实质性的改变。这使得女性采取行动，成立了增强自我意识的团体，并开始从不同视角分析主要电影业的女性建构。\[46\]
大西洋两岸的女权主义者之间有很明显的差别。1972年，英国和美国举办了第一届女权主义电影节，并创办了首个女权主义电影期刊：。这一时期的先驱有、，后者曾在[爱丁堡电影节上组织过女性活动](../Page/愛丁堡國際電影節.md "wikilink")。\[47\]
其他对女权主义电影产生过重大影响的理论家有，斯梅丽科和。哲学和心理分析的方法推动了女权主义电影批判、女权主义独立电影和女权主义分配的发展。

有人认为，理论上有两种方法可以促进女性主义电影的制作与独立。
“解构法”关注它本身对主流电影业准则的分析和解码，以在观众与主导电影间创造出一种不同的关系。第二种方法——女权主义反主流文化——表现为女性写作，以探究特殊的女性电影语言。\[48\]
最近一些对女权主义电影的批评\[49\]主要以一种叫做“[贝克德尔测验](../Page/贝克德尔测验.md "wikilink")”的瑞典评分系统为中心。

在20世纪30至50年代好莱坞大制片厂的全盛期，电影业的女性们地位极低。\[50\]
即使现在情况好转了许多，很多人认为仍然有很多待解决的问题。从、、[卡莱尔·丹尼斯和](../Page/卡莱尔·丹尼斯.md "wikilink")[珍·康萍的艺术电影到](../Page/珍·康萍.md "wikilink")[凯瑟琳·毕格罗的动作电影](../Page/凯瑟琳·毕格罗.md "wikilink")，女性现在更有发言权了，但她们很清楚性别差异依然存在。\[51\]

### 代表人物

#### 沃斯通克拉夫特

十八世纪英国的[玛丽·沃斯通克拉夫特](../Page/玛丽·沃斯通克拉夫特.md "wikilink")，最有名的著作发表于1792年的《[女权辩护](../Page/女权辩护.md "wikilink")》。她认为女性存在的首要目标是做一个理性的人，而理性的实践则是透过妻子与母亲的身份来表达。

#### 玛格丽特·芙乐

十九世纪美国的[玛格丽特·芙乐](../Page/玛格丽特·芙乐.md "wikilink")（Margaret
Fuller）不仅主张女性在法律地位和世俗生活里的权利，并更进一步的从存在哲学的观点，强调女性有追求内在自由的权利。即包括心灵的充实、智识的成长、理性与创造力的激发。芙乐认为母职是女性生活的一部份而不是全部，女性必须超越特定的家庭关系而去追求自我成长。而且特别指出女性的自我成长不是为了作一个称职的妻子或母亲，而是为了自我成长与自我实现。芙乐强调女性特质，不鼓励女性和男性直接竞争较劲。虽然男女特质不一样，但女性所拥有的权利却是相同的。芙乐一方面争取女性的平等权利，同时其思想亦具有浓厚的宗教与存在哲学的意味。

#### 约翰·穆勒

十九世纪英国的[约翰·穆勒将女性权益的观点表现于](../Page/约翰·穆勒.md "wikilink")《[妇女的屈从地位](../Page/妇女的屈从地位.md "wikilink")》（The
Subjection of
Woman）一书。穆勒指出法律的不平等使得婚姻制度的婚姻关系犹如主人与奴隶的关系。穆勒将政治哲学里公共领域的契约概念扩充到婚姻关系，认为婚姻契约必须经由当事人同意，在平等的条件下订定共同生活的方式。契约精神就是自主与自我决定，婚姻契约使女性不会在违反自身自由意志的情况下结婚。穆勒主张女性应有一技之长与经济独立的能力，这样才不会为了长期饭票而无奈地走进婚姻。穆勒也从自由竞争的观点指出，女性的能力如果真的不如男性，那麼不胜任的女性就会在竞争过程中被淘汰，不需要一开始就排除女性竞争的机会，开放机会给女性会给社会带来更多优秀的人才，使社会的运作更有效率。

约翰·穆勒、玛丽·沃斯通克拉夫特，两人均认为一般女性婚后应以家庭为主，女性的潜能主要是在家庭的领域里发展，不需要外出工作。但是男女的权利是相同的，那些特别优秀的特殊女性，应该不受任何阻碍，自由发挥他们的才能，甚至和男性一较长短。
整体而言，穆勒倾向伴侣式婚姻的理想，认为女性受良好教育才能成为丈夫知识上、精神上的伴侣。女人充实自己仍是为了男人，伴侣式婚姻理想说穿了就是要求女人“有点聪明但又不要太聪明”。

#### 贝蒂·弗里丹

当代美国的[贝蒂·弗里丹承继了十八世纪以来自由主义的基本主张](../Page/贝蒂·弗里丹.md "wikilink")，但同时更加强调女性在公共领域的参与。其名著《[女性的奥秘](../Page/女性的奥秘.md "wikilink")》（The
Feminine
Mystique）则对女性的家庭角色展开锐利的解析与批评。弗里丹认为为了发挥自我潜能，鼓励妇女和男性一样从事公共领域的活动。在父权社会的文化机制下，竭尽的塑造一个快乐、满足、幸福的家庭主妇形象，使得妇女自幼就向往这个形象，并把自己的一生寄托于家庭与婚姻关系。但这个理想的形象，只是迷思。由于家庭结构本质上缺乏有形的结构及酬赏制度，而且日复一日的重复同样的琐碎的工作，受过教育的现代妇女并不能从家庭主妇的角色上得到成就感及自我实现。

弗里丹鼓励女性放弃以家庭主妇的形象做为自我认同，但弗里丹也并未提倡女性在实质上放弃家庭生活，而是在事业与家庭间取得平衡。女性应从整体角度从事生涯规划，将家庭与事业都事先纳入发展计画中，生育小孩尤应事先规画，并将帮忙的人选安排好，并极力的鼓吹托儿所的设置。弗里丹认为女性可以同时兼顾家庭与事业，而以事业为主。

### 批评

## 与政治运动的关系

女权运动与20世纪的主要政治运动有复杂的相互作用。

### 社会主义

自19世纪末期，一些女权主义者与社会主义结盟，然而其他人曾经批评社会主义意识形态缺乏对女性权利的关注。[德国社会民主党](../Page/德国社会民主党.md "wikilink")（SPD）的早期积极分子[奥古斯特·倍倍尔发表了他的作品](../Page/奥古斯特·倍倍尔.md "wikilink")《女人与社会主义》（），书中将为争取两性间的平等权利奋斗和整体的社会平等相提并论。1907年，[斯图加特举行了一场社会主义女性国际会议](../Page/斯图加特.md "wikilink")，在斯图加特，选举权被描述成阶级斗争的工具。社会民主党成员[克拉拉·蔡特金呼吁女性应有相应的选举权](../Page/克拉拉·蔡特金.md "wikilink")，以构建“允许用激进方法解决女性问题的社会秩序”。\[52\]\[53\]

在英国，女性运动与[工党结盟](../Page/工党_\(英国\).md "wikilink")。在美国，有激进背景的[貝蒂·傅瑞丹掌握了领导权](../Page/貝蒂·傅瑞丹.md "wikilink")。是美国最早并至今活跃的社会主义女权组织。\[54\]
[西班牙内战时期](../Page/西班牙内战.md "wikilink")，[多洛雷斯·伊巴露丽领导](../Page/多洛雷斯·伊巴露丽.md "wikilink")[西班牙共产党](../Page/西班牙共产党.md "wikilink")，尽管她支持女性拥有平等权利，但她反对女性上前线参战，反对与[无政府女权主义](../Page/无政府女权主义.md "wikilink")发生冲突。\[55\]

### 法西斯主义

法西斯主义者和女性团体都认为法西斯主义对女权主义持左右摇摆立场。1919年的罗列出的其他有关社会改革的要求中，其中一项是将选举权扩大到所有18岁及以上的意大利公民，包括女性（仅在1946年法西斯战败后实行）和从25岁起所有人都有权竞选公职。fasci
femminilli
等特殊的法西斯女子辅助组尤其支持这一要求，迫于总理[贝尼托·墨索里尼的保守联盟伙伴的压力](../Page/贝尼托·墨索里尼.md "wikilink")，只有部分要求在1925年得以实现。\[56\]\[57\]

Cyprian
Blamires声明尽管女权主义者反对[希特勒的崛起](../Page/希特勒.md "wikilink")，但女权主义仍与[纳粹运动有着复杂的关系](../Page/纳粹主义.md "wikilink")，纳粹运动中也有敢于直言的支持希特勒的女性和女性团体。纳粹党人赞同父权社会的传统观念和女人在父权社会中的角色，他们声称承认妇女的平等就业权。\[58\]
然而希特勒和贝尼托·墨索里尼宣布他们本人反对女权主义，\[59\]
1933年纳粹主义在德国兴起后，女权主义者们在战前时期甚至20世纪20年代时为之奋斗的参政权和经济机会迅速瓦解崩溃。\[60\]
乔治斯·杜比等人提到，实际上，法西斯社会是有等级制度的，它重视男性的男子气概，女人处在次要的位置。\[61\]
Blamires也提到说自从20世纪60年代，新法西斯主义就对女权主义持敌对态度并倡导女性接受“她们的传统社会角色”。\[62\]

### 民权运动和反种族主义

[民权运动和女权主义运动相互影响相互交织](../Page/非裔美國人民權運動.md "wikilink")。许多西方女权主义者改编了黑人平等运动的说法和理论，并找到了妇女权利和有色人种权利的相似之处。\[63\]
尽管女性运动与民权运动相互联系，20世纪60年代和70年代二者关系中还是出现了一些冲突。非白人女性认为女权主义主要是由白人和中产阶级主导的运动，不理解也并不关心种族问题。\[64\]
同样，一些女性认为民权运动存在性别歧视的元素，而且没有充分解决少数民族女性所关注的问题。\[65\]
这些评论建立了与种族主义、、性别歧视和[黑人女权主义](../Page/黑人女权主义.md "wikilink")、等新女权主义相关的新的女权主义社会理论。\[66\]\[67\]

## 女性主義對西方的影響

女权主义运动影响了西方社会改变，包括女性的选举权、受教育权、更公平的工资待遇、提出离婚诉讼的权利、关于是否要[怀孕的身体自主权](../Page/怀孕.md "wikilink")（包括服用[避孕药和](../Page/避孕药.md "wikilink")[堕胎](../Page/堕胎.md "wikilink")）、占有财产的权利。\[68\]

### 對公民權的影響

[CEDAW_Participation.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CEDAW_Participation.svg "fig:CEDAW_Participation.svg")
从20世纪60年代起，女权运动\[69\]在美国和英国产生了不同的结果。\[70\]其他的[欧盟国家保证逐步淘汰欧共体中的歧视性法律](../Page/欧盟.md "wikilink")。

一些女权主义运动改变了人们对[儿童性虐待的态度](../Page/儿童性虐待.md "wikilink")。年轻女孩导致男性与其性交，这一观点已被其他观点取代——两性均要为自己的行为负责。\[71\]

1966年，美国成立，旨在为女性争取平等的权利，包括借助《》，\[72\]
但该提案最终在1982年因無法獲38州支持并未被通过，尽管一些州颁布了他们自己禁止性別歧視的法规。

美国的[生育权爭议](../Page/生育权.md "wikilink")，集中体现在最高法院1973年1月22日对[羅訴韋德案的裁决中](../Page/羅訴韋德案.md "wikilink")，该案宣布女性有权在懷孕首階段选择是否[妊娠](../Page/妊娠.md "wikilink")，即女性墮胎权合法化。此後女性获得了更多可靠的[生育控制权利](../Page/生育控制.md "wikilink")，允许女性选择[计划生育并参加工作](../Page/计划生育.md "wikilink")。美国女权运动始于20世纪前十年，由[山額夫领导](../Page/山額夫.md "wikilink")，其他地方由领导。20世纪的最后30年，西方女性认识到她们通过[控制生育获得了新的自由](../Page/生育控制.md "wikilink")，控制生育使得她们可以规划自己的成人生活，也顾全了事业与家庭。\[73\]

20世纪，随着越来越多的女性进入职场，家庭劳动[分工也受到了影响](../Page/分工.md "wikilink")。社会学家发现，如果夫妇双方都有工作，男性和女性大体上花同样的时间工作，但女性仍然在家务上付出了更多时间。\[74\]\[75\]
曾辩解说那是因为在做家务、养育孩子方面，女性妨碍男性的平等参与。\[76\]
朱迪·K·布朗写到，“当生存活动具备以下特点时，女性最可能做重大贡献：参与者无须远离家庭；任务相对单调，不要求全神贯注投入；工作不危险，即使被打断也可以继续，一旦被打断后也较容易重新开始。”\[77\]

国际法中，《[消除對婦女一切形式歧視公約](../Page/消除對婦女一切形式歧視公約.md "wikilink")》（CEDAW）是[联合国大会通过的国际公约](../Page/联合国大会.md "wikilink")，也是国际妇女权利法案。它在认同此公约的国家中有效。\[78\]

### 對語言的影響

很多女性主義者都支持使用無[性別意識的語言](../Page/性別意識.md "wikilink")，例如以「」統指所有已婚和未婚的女性，或在不清楚性別時用「他或她（）」指明，而不只是用「他（）」。女性主義者也支持使用包含二性元素的語言，例如以「humanity」取代「mankind」表示「人類」。女性主義者希望改變語言的運用，並非希望要求女性有平等權利或在政治論述中取得影響。它可以被視為改變有「[性別歧視](../Page/性別歧視.md "wikilink")」元素的語言的嘗試，提出在英語中很多具有重男性色彩的例子。女性主義者認為語言直接地影響了現實中的觀念（見[薩丕爾-沃夫假說](../Page/薩丕爾-沃夫假說.md "wikilink")）。在[後殖民女性主義中](../Page/後殖民女性主義.md "wikilink")，語言並不像西方國家一樣受到注目，因為很多非[印歐語系的語言都沒有性別語法](../Page/印歐語系.md "wikilink")。

中性语言的支持者争辩说使用偏好某一性别的语言经常意味着男性的优越性或反映出一种社会不平等。\[79\]
根据《英语语言学手册》，把男性代词作为类代词或用某一特定性别的代词作为有些职业头衔，这些都是“英语语言习俗在历史上把男人看成是人类物种原型”的例子。\[80\]

### 神学

[US_Navy_080123-N-3385W-028_Cmdr._Adrienne_Simmons,_medical_provider_for_Provincial_Reconstruction_Team_Khost_and_only_woman_on_the_team,_speaks_at_the_groundbreaking_ceremony_for_a_women's_mosque_and_park_in_downtown_Khost_City.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Navy_080123-N-3385W-028_Cmdr._Adrienne_Simmons,_medical_provider_for_Provincial_Reconstruction_Team_Khost_and_only_woman_on_the_team,_speaks_at_the_groundbreaking_ceremony_for_a_women's_mosque_and_park_in_downtown_Khost_City.jpg "fig:US_Navy_080123-N-3385W-028_Cmdr._Adrienne_Simmons,_medical_provider_for_Provincial_Reconstruction_Team_Khost_and_only_woman_on_the_team,_speaks_at_the_groundbreaking_ceremony_for_a_women's_mosque_and_park_in_downtown_Khost_City.jpg")
女权主义神学运动，从女权主义角度重新审议宗教传统、实践、经文和神学。女权主义神学的一些目标包括加强女性在神职和宗教权力机构中的作用，重新诠释男性主导的关于上帝的图像和语言，确定女性在工作和母亲身份上的地位，研究宗教经文里的女性形象。\[81\]
基督教圣经在和中提到了女性在权力机构中的职位。

是女权主义神学的一个分支，它提倡根据男女平等的观点，寻求对基督教精神的诠释和理解，这种诠释对全面理解基督教精神是必不可少的。基督教的女权主义者没有标准的信仰，大部分人认为上帝不会在性别基础上歧视人，上帝参与的事务包括，、基督教婚姻中的男性统治地位和育儿平衡、主张与男性相比，女性病态性道德缺失和自卑、以及女性在教会中受到的整体待遇。\[82\]\[83\]

[伊斯兰女性主义提倡](../Page/伊斯兰女性主义.md "wikilink")[女权](../Page/女权.md "wikilink")、[性别平等和伊斯兰框架中的社会平等](../Page/性别平等.md "wikilink")。拥护者想要强调古兰经中根深柢固的平等学说并鼓励人们通过解读[古兰经](../Page/古兰经.md "wikilink")、[圣训](../Page/圣训.md "wikilink")（[穆罕默德语录](../Page/穆罕默德.md "wikilink")）和[伊斯兰教法](../Page/伊斯兰教法.md "wikilink")（法律）来质疑伊斯兰教义中有关父权的解释，旨在创造一个更平等、更公正的社会。\[84\]虽然该运动植根于伊斯兰教，但女权运动的先驱们也会运用世俗和西方女权主义的论述，并承认伊斯兰女权主义是全球女权主义运动的一部分。\[85\]

这场运动在于改善犹太女性的宗教地位、法律地位和社会地位，为犹太女性进行宗教体验和从事领导活动提供新的机遇。在这些运动中，早期犹太女权主义者面临的主要问题是女性被全部由男性组成的排除在外，不能参加时间有限的，
并且女性无权做证人，也不能主动提出。\[86\] 许多犹太妇女在他们的历史中成为女权运动的领袖。\[87\]

是以女权主义为中心的。\[88\]\[89\]

世俗或者参与了对宗教的女权主义批判，认为许多宗教都有[压迫女性的法则](../Page/厌女症.md "wikilink")，而且在宗教经文中存在歧视女性的主题和元素。\[90\]\[91\]\[92\]

### 男权主义

["Female_Muslims-_The_tsar,_beys_and_khans_took_your_rights_away"_–_Azeri,_Baku,_1921_(Mardjani).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:"Female_Muslims-_The_tsar,_beys_and_khans_took_your_rights_away"_–_Azeri,_Baku,_1921_\(Mardjani\).jpg "fig:\"Female_Muslims-_The_tsar,_beys_and_khans_took_your_rights_away\"_–_Azeri,_Baku,_1921_(Mardjani).jpg")

在男权社会体系中，社会是围绕着男性权威人物组织起来的。在该体系中，父亲对于女性、孩子和财产有绝对的权威。它意味着男性拥有统治和特权的机构，并依赖于女性的隶属服从。\[93\]
大多数形式的女权主义把父系社会看作女性的不公平的社会体制。\[94\]认为在父系社会男性与女性间的区别是自由与服从间的政治差异。\[95\]
[女权主义理论中](../Page/女权主义理论.md "wikilink")，父权主义概念经常包括所有复制和再生男性对女性统治权的社会机制。女权主义理论通常认为男权主义是一种社会构建，可以通过揭露和批判性地分析其表现来推翻它。\[96\]
一些[激进女性主義者提出建议说因为男权主义在社会中根深柢固](../Page/激进女性主義.md "wikilink")，[分离主义是唯一可行的解决办法](../Page/分离主义.md "wikilink")。\[97\]
其他女权主义者对此持批判性的态度，认为它违反男性的权力。\[98\]\[99\]

### 男性与男子气概

女权主义理论探讨了男性社会结构及其对性别平等目标的启示。女权主义认为男性社会结构是有问题的，因为它将男性与侵略和竞争联系在一起，强化了[男权的](../Page/父權.md "wikilink")、不平等的性别关系。\[100\]\[101\]
人们批判男权文化“限制了适用于男性的男子气概的形式”，因此减少了他们的生活选择。\[102\]
一些女权主义者热衷于男性问题激进主义，例如把注意力放到强奸、伴侣热情度，并探讨了对男性的消极的社会期望。\[103\]\[104\]\[105\]

女权主义者鼓励男性参与女权运动，她们认为这是全面实现性别平等这一社会承诺的一个重要策略。\[106\]\[107\]\[108\]
许多男性女权主义者和支持女权主义者在女权激进主义运动、女权主义理论和男性调查方面都很活跃。但是，有些人反对说虽然男性参与女权运动是必要的，但由于性别关系中，父权主义的社会影响根深柢固，男性参加女权运动是有问题的。\[109\]
在今天，女权主义和男性理论达成的共识是男性和女性都可以并且应该合作起来实现女权主义更大的目标。\[110\]
在很大程度上，这一目标可以通过女性机构实现。\[111\]

### 女性婚后继续就业率的增加

女权主义运动带来了[美国和](../Page/美国.md "wikilink")[欧洲女性就业率的大幅度上升](../Page/欧洲.md "wikilink")。1950年代美国婚后女性就业率仅为11%，甚至少于1920年代。\[112\]\[113\]经历了在1960年代、1970年代伴随着带有浓烈地[左翼色彩的](../Page/左翼.md "wikilink")[民权运动而出现的的女权运动高潮后](../Page/民权运动.md "wikilink")，1978年美国已婚女性就业率上升到50%。\[114\]1997年达到61%，在21世纪初头几年的经济繁荣期时，认同“返回家庭相夫教子”的“选择女权主义”回潮，\[115\]已婚女性就业率曾经回落到54%，\[116\]在2008年底[金融海嘯爆发后](../Page/金融海嘯.md "wikilink")，因为生活压力增大所迫，美国已婚女性就业率重新上扬，\[117\]在2010年上升到69%左右，与在[改革开放](../Page/改革开放.md "wikilink")30多年后婚后女性就业率下降到77%的中国大陆已相差不远。\[118\]\[119\]。\[120\]。

2008年底开始的[金融海嘯对男性为主要劳动力的](../Page/金融海嘯.md "wikilink")[建筑业](../Page/建筑业.md "wikilink")、[运输业损害较大](../Page/运输.md "wikilink")，对女性为主要劳动力的[护理](../Page/护理.md "wikilink")、[清洁等工作损害较小](../Page/清洁.md "wikilink")，2010年美国劳动力市场一度出现女性总人数接近甚至超过男性总人数的可能\[121\]，但最终随着经济复苏和工作机会转好，美国男性重新巩固了就业总人数的多数优势。\[122\]。

根据[英国广播公司](../Page/英国广播公司.md "wikilink")（[BBC](../Page/BBC.md "wikilink")）的调查数据，截止2013年1月止对[发达国家女性婚后就业率的统计](../Page/发达国家.md "wikilink")，在[北欧的](../Page/北欧.md "wikilink")[瑞典和](../Page/瑞典.md "wikilink")[芬兰](../Page/芬兰.md "wikilink")，有6岁以下孩子却不辞职继续工作的妇女比例高达76％（有18岁以下孩子不辞职坚持工作的妇女比例高达82％），[美国为](../Page/美国.md "wikilink")61％（有18岁以下孩子却不辞职坚持工作的妇女比例达70％），[英国为](../Page/英国.md "wikilink")55％，[德国为](../Page/德国.md "wikilink")53％。相比之下，[日本只有](../Page/日本.md "wikilink")34％。\[123\]

### 女性婚後姓氏自主权的增加

在西方國家，妻從夫姓是一种历史悠久常见的习俗，一直没有什么异议，直到20世纪下半叶才有不少女性主義者开始反對女性必須在婚後改從夫姓。在[中世纪时](../Page/中世纪.md "wikilink")，就有當女性是一个贵族阶层的家族唯一继承人时，则新婚女性保留娘家性不从夫姓，其新生子女也可能随母姓以延续家族传承的习惯，但是当时绝大多数西方女性结婚后都会从夫姓。

西方国家女子出嫁后[从夫姓是一个历史悠久的习俗](../Page/从夫姓.md "wikilink")。从1960年代后期至1990年代早期，伴随着女性主義的进展，西方女士结婚后选择保留其娘家姓氏，或者是用连字号形式显示其婚后的名称的百分点有轻微上升的趋势。（在美国，少数女士仍保留其[娘家姓氏](../Page/娘家.md "wikilink")。已婚女性的全名=妻子的名字+妻子的姓氏+丈夫的姓氏，例如[希拉里·克林顿的全名](../Page/希拉里·克林顿.md "wikilink")：Hilary
Rodham
Clinton，希拉里在1975年与[比尔·克林顿结婚后曾经长期不冠](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")[夫姓](../Page/夫姓.md "wikilink")，直到1983年为丈夫能够连任[阿肯色州州长而笼络](../Page/阿肯色州.md "wikilink")[保守派](../Page/保守派.md "wikilink")[选民決定冠夫姓](../Page/选民.md "wikilink")，成功增加政治本錢。\[124\]）就算在一些家庭中，妻子保留了娘家的姓氏，但夫妇亦会为其子女给予父姓。在使用英语的国家，在传统上，已婚女士都会被称为
Mrs.\[丈夫的全名\]。不过近年来，更多会使用 Mrs. \[妻子的名字\]
\[丈夫的姓氏\]。大体上来说，英美等国家的女性结婚后是否改從夫姓，是可以由女性自行决定的。

在中古时期,
当一个低阶级家庭的男士要娶高阶级家庭中的独生女，他只好[入赘妻家](../Page/入赘.md "wikilink")，随妻姓。18至19世纪英国，女方遗产的繼承權，有时会令男士改变姓名，虽说[盎格魯世界中](../Page/盎格魯世界.md "wikilink")，男士从妻姓是绝少数，但是有些男士仍然选择作出此举，例如加拿大的原住民，更罕見的例子是夫妇成婚後，創造了一個全新的姓氏。

作为另外一个选择，夫妇会采用[双姓](../Page/双姓.md "wikilink")。举例来说，[弗雷德里克·约里奥-居里](../Page/弗雷德里克·约里奥-居里.md "wikilink")（Jean
Frédéric
Joliot-Curie，男）與[伊雷娜·约里奥-居里](../Page/伊雷娜·约里奥-居里.md "wikilink")（[伊雷娜·约里奥-居里](../Page/伊雷娜·约里奥-居里.md "wikilink")，女）结婚时，雙方姓氏改為Joliot-Curie，其中Joliot為男方原姓氏，而Curie則為女方姓氏（相信本例有男方凸顯「屬於居里家族」之意，且其子女仍然沿用Joliot為姓氏）。再比如[生活大爆炸女主角](../Page/生活大爆炸.md "wikilink")[凯莉·库柯](../Page/凯莉·库柯.md "wikilink")，在嫁给[网球运动员](../Page/网球.md "wikilink")[萊恩·斯威廷后保留原姓而使用双姓](../Page/萊恩·斯威廷.md "wikilink")，改叫凯莉·库柯-斯威廷。但是，有些人认为姓氏用连字号形式会变得过长累赘。妻子亦可以把她的娘家姓作为她的中间名，如Mary
Jones嫁给了姓Smith的男人后，她可以被称为Mrs. Smith，或者把娘家性作为中间名称Mary Jones
Smith。[北欧的](../Page/北欧.md "wikilink")[瑞典有](../Page/瑞典.md "wikilink")40%的女性结婚后使用夫妻[双姓](../Page/双姓.md "wikilink")。[美国则少一些](../Page/美国.md "wikilink")。

从事[演艺界的女性大多数在结婚后都不会随丈夫姓氏](../Page/演艺界.md "wikilink")，不光如[奥黛丽·赫本](../Page/奥黛丽·赫本.md "wikilink")、[波姬·小丝](../Page/波姬·小丝.md "wikilink")、[桑德拉·布洛克](../Page/桑德拉·布洛克.md "wikilink")、[妮可·基德曼等一线女演员和](../Page/妮可·基德曼.md "wikilink")[麦当娜·西科尼](../Page/麦当娜·西科尼.md "wikilink")、[艾薇儿·拉维尼等一线女歌手几乎全都不从夫姓](../Page/艾薇儿·拉维尼.md "wikilink")（少有的例外是选择从夫姓的[大卫·贝克汉姆之妻](../Page/大卫·贝克汉姆.md "wikilink")[维多利亚·贝克汉姆](../Page/维多利亚·贝克汉姆.md "wikilink")），即便是不出名者如[导演](../Page/导演.md "wikilink")[克里斯托弗·诺兰的妻子](../Page/克里斯托弗·诺兰.md "wikilink")—[制片人](../Page/制片人.md "wikilink")[艾玛·托马斯这样的演职人员也多有不从夫姓者](../Page/艾玛·托马斯.md "wikilink")。此外、[律师](../Page/律师.md "wikilink")（如曾长期保留娘家姓的[希拉里·罗德姆·克林顿](../Page/希拉里·罗德姆·克林顿.md "wikilink")）、[法官](../Page/法官.md "wikilink")、[教授](../Page/教授.md "wikilink")（如《男性的终结：End
of
Men》一书的作者。\[125\]）、[科学家](../Page/科学家.md "wikilink")、[作家](../Page/作家.md "wikilink")、[医生](../Page/医生.md "wikilink")、父系祖先显赫的女[政客](../Page/政客.md "wikilink")（如[本尼托·墨索里尼的孙女](../Page/本尼托·墨索里尼.md "wikilink")[亚历山德拉·墨索里尼](../Page/亚历山德拉·墨索里尼.md "wikilink")\[126\]、[比尔·克林顿的女儿](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")[切尔西·克林顿等](../Page/切尔西·克林顿.md "wikilink")）等有公认成就的女性，都有很大比例的结婚后不从夫姓者。自1960年代末女权主义兴起后，欧美国家每年有尽15%-20%的新婚女性选择不随丈夫姓而保留自己的姓氏。\[127\]现在在美国和欧洲，也已有数量虽仍非常少但比以前有所增加的男性决定放弃自己姓随妻子姓。\[128\]

[日本法律不承认夫妻异姓的婚姻为合法](../Page/日本.md "wikilink")[婚姻](../Page/婚姻.md "wikilink")，例如[内阁总理大臣](../Page/日本内阁总理大臣.md "wikilink")[安倍晋三的妻子](../Page/安倍晋三.md "wikilink")[安倍昭惠在結婚後就随了丈夫姓改姓安倍](../Page/安倍昭惠.md "wikilink")。有部分日本人[支持夫妻异姓的婚姻合法化](../Page/日本夫妇别姓问题.md "wikilink")。

[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")、[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")、[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")、[越南法律规定夫妻除非结婚前原本就同姓](../Page/越南.md "wikilink")，否则结婚后不能改动成同一姓氏，必须保持夫妻异姓。例如，领导人[金正恩的妻子](../Page/金正恩.md "wikilink")[李雪主姓李](../Page/李雪主.md "wikilink")，金正恩的母亲[高英姬姓高](../Page/高英姬.md "wikilink")。中国篮球明星[姚明的母亲方凤悌姓方](../Page/姚明.md "wikilink")，姚明的妻子[叶莉姓叶](../Page/叶莉.md "wikilink")，[中共中央总书记](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")[习近平的妻子](../Page/习近平.md "wikilink")[彭丽媛姓彭](../Page/彭丽媛.md "wikilink")。在[香港](../Page/香港.md "wikilink")，大多数在结婚后都不会随丈夫姓氏，在[香港身份證上](../Page/香港身份證.md "wikilink")，夫妻擁有各自的姓氏，但允許[冠夫姓](../Page/冠夫姓.md "wikilink")。部分任職政府高層官員的女性會冠夫姓，像行政長官[林鄭月娥](../Page/林鄭月娥.md "wikilink")、行政會議成員[葉劉淑儀](../Page/葉劉淑儀.md "wikilink")、[羅范椒芬等人般冠夫姓](../Page/羅范椒芬.md "wikilink")，源自[港英時代早期的不成文規定](../Page/港英時代.md "wikilink")，但自從1970年代公務員[男女平權以後](../Page/男女平權.md "wikilink")，冠夫姓已經在公務員體系，甚至是社會中漸淡出，反映女性社會地位的進步。\[129\]

[前苏联和现在的](../Page/前苏联.md "wikilink")[俄罗斯虽鼓励和赞许妻子结婚后不随丈夫姓](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，但并不强制禁止妻子结婚后从夫姓。例如，[列宁](../Page/列宁.md "wikilink")（弗拉基米尔·伊里奇·乌里扬诺夫）的妻子[娜杰日达·克鲁普斯卡娅](../Page/娜杰日达·克鲁普斯卡娅.md "wikilink")（如随夫姓则应改为乌里扬诺娃）、[斯大林](../Page/斯大林.md "wikilink")（约瑟夫·维萨里奥诺维奇·朱加什维利）的妻子[娜杰日达·阿利卢耶娃都保留娘家姓未从夫姓](../Page/娜杰日达·阿利卢耶娃.md "wikilink")。

值得注意的是，大部分夫妻是同一姓氏的美国和欧洲，却要比大部分夫妻不是同一姓氏的[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")、[台湾女性结婚后](../Page/台湾.md "wikilink")

## 反应

不同群体的人对女权主义做出了反应，其支持者和反对者中都既有男性又有女性。美国大学生中，无论男女，他们更多的是支持女权主义思想而不是自称为女权主义者。\[130\]\[131\]\[132\]
美国媒体对女权主义的评价比较消极，并认为女权主义者“不经常参与正常女性的日常生活和娱乐活动。”\[133\]\[134\]
然而，最近的研究表明，由于人们接触了自我认定为女权主义者的人、了解与不同形式的女权主义有关的讨论，他们对女权主义的自我认同在增加。\[135\]
批评那些“只关注社会上层并把社会看做一个整体来下结论”的女权主义者，“的确，社会上层大多数是男性，但是如果你放眼于社会底层，真正在社会最底层的，大多数人同样是男性。”
\[136\]

### 擁女主義

拥女主义者支持女权主义，但支持者并不一定是女权主义运动的一员。这一术语最常用来指积极支持女权主义的男性。拥女主义男性团体的活动包括男孩和青年反对校园暴力行为，在工作场所开展防治[性骚扰工作组](../Page/性骚扰.md "wikilink")，进行社区教育活动，劝告男性暴力犯罪者。拥女主义男性也可以讨论男性健康，参与包括反色情法的反色情运动，[男性研究以及学校的](../Page/男性研究.md "wikilink")[性別平等课程发展](../Page/性別平等.md "wikilink")。他们有时也与女权主义者和家庭暴力与强暴危机中心等女性服务机构合作。\[137\]\[138\]

### 对女权主义的批判

反女权主义是反对女权主义的一部分或全部形式。\[139\]

在19世纪，反女权主义主要集中在反对女性参政。后来，反对女性进入高等教育机构学习的人认为教育对女性来说是一个沉重的负担。其他反女权主义者反对女性外出工作，反对女性加入工会的权力，不允许女性进入陪审团，反对女性拥有控制生育的权力，并要求女性在性行为方面遵循伴侣的要求。\[140\]

有些人认为女权主义与传统价值观或宗教信仰相悖，因此他们反对女权主义。例如，这些人认为社会不应该接受离婚和不结婚的女人，男人和女人本质上不同，因此他们应该维持自己在社会中的传统角色。\[141\]\[142\]\[143\]
其他反女权主义者反对女性外出工作，反对女性参政或参与投票过程，也反对家庭中男性权威的减弱。\[144\]\[145\]\[146\]

、、、、[丽莎·露赛尔·欧文斯](../Page/丽莎·露赛尔·欧文斯.md "wikilink")、等作家虽然也认同自己是女权主义者，但他们反对某些女权主义形式，例如，她们认为女权主义经常宣扬[男性貶抑的思想并宣称女性的利益高于男性](../Page/男性貶抑.md "wikilink")，她们批判说激进的女权主义立场对男性和女性都有害。\[147\]
和诺丽塔·克瑞杰认为“反女权主义者”这一术语常被用来平息人们对女性主义的争论。\[148\]
丽莎·露赛尔·欧文斯认为某些扩展到专属于女性的权利与重男轻女的的本质是一样的，因为这使女性失去了锻炼自己道德行为重要方面的机会。\[149\]

## 参考文献

## 相關書籍

  -
  -
  -
  -
  - Hewlett, Sylvia Ann (1986). *A Lesser Life: the Myth of Women's
    Liberation in America*. First ed. New York: W. Morrow and Co. ISBN
    978-0-688-04855-6

  - Lyndon, Neil (1992). *No More Sex Wars: the Failures of Feminism*.
    London: Mandarin, 1993, cop. 1992. ISBN 978-0-7493-1565-8

  -
  - Richard, Janet Radcliffe (1980). *The Sceptical Feminist: a
    Philosophical Enquiry*, in series, *Pelican Books*. Harmondsworth,
    Eng.: Penguin Books, 1982, cop. 1980. Without ISBN

  -
  - Mitchell, Brian (1998). *Women in the Military: Flirting with
    Disaster*. Washington, D.C.: Regnery Publishing. xvii, 390
    p. 0-89526-376-9

  -
  - Steichen, Donna (1991). *Ungodly Rage: the Hidden Face of Catholic
    Feminism*. San Francisco, Calif.: Ignatius Press. ISBN
    978-0-89870-348-1

  -
  -
  -
## 外部链接

  - 陸品妃：[〈認識女性主義〉](https://books.google.com.tw/books?id=QeK0AwAAQBAJ&pg=PA236&lpg=PA236&dq=236+%E6%80%9D%E6%83%B3+%E7%AC%AC23%E6%9C%9F&source=bl&ots=TfPpWyn0JT&sig=ivDFMU2k38vbon7fsD9cEligXzE&hl=zh-TW&sa=X&ved=0ahUKEwiu0vK7oL_SAhXDopQKHbGJDyUQ6AEIGjAA#v=onepage&q=236%20%E6%80%9D%E6%83%B3%20%E7%AC%AC23%E6%9C%9F&f=false)
  - [細說女性主義](http://www2.kuas.edu.tw/prof/lolita/96109514/femal_con.html)
  - [女性主義的終極成就，是解放男性 - The News Lens
    關鍵評論網](https://www.thenewslens.com/article/8052)
  - [女權不是自助餐！女人當兵才是性別平等？|
    鳴人堂](http://opinion.udn.com/opinion/story/6073/1976693)
  - [女性主義老是要求特權？當女性主義變成負面標籤... | 女人迷
    womany](https://womany.net/read/article/5142)

<!-- end list -->

  - 女性主義資源

<!-- end list -->

  - [Don't Be Scared By Feminist
    Theory](https://web.archive.org/web/20041208045710/http://www.womenorganizingwomen.com/wgs3150/index.html)
  - [Donna Haraway -
    Bibliography](https://web.archive.org/web/20041107094537/http://www.egs.edu/faculty/donnaharaway.html)
  - ["I Had an
    Abortion"](http://montages.blogspot.com/2004/07/i-had-abortion.html)
  - [Islam from Patriarchy to
    Feminism](https://web.archive.org/web/20041205182044/http://www.liberalislam.net/women.html)
    from LiberalIslam.net
  - [Judith Butler -
    Bibliography](https://web.archive.org/web/20041204044515/http://www.egs.edu/faculty/judithbutler.html)
  - [Naomi Wolf -
    Resources](http://www.synaptic.bc.ca/ejournal/wolf.html)
  - [FemBio - Notable Women
    International](https://web.archive.org/web/20040401231703/http://www.fembio.org/default.shtml)
  - [Susan Faludi -
    Resources](http://www.synaptic.bc.ca/ejournal/faludi.html)
  - [The SCUM
    Manifesto](https://web.archive.org/web/20041206224232/http://www.ai.mit.edu/~shivers/rants/scum.html)

<!-- end list -->

  - 中性立場

<!-- end list -->

  - [Famous Quotes on
    Feminism](https://web.archive.org/web/20041204141306/http://www.yourquotations.net/Feminism.html)
  - [LadyWiki - open site for discussion &
    exchange](http://www.ladywiki.org/cgi-bin/wiki.pl/LadyWiki)
  - [The Seneca Falls Convention: Teaching about the Rights of Women and
    the Heritage of the Declaration of
    Independence](http://www.ericdigests.org/2002-1/women.html)
  - [女性主義正反論](http://life.fhl.net/Desert/980522/002.htm)

## 参见

  - [家庭暴力](../Page/家庭暴力.md "wikilink")
  - [墮胎](../Page/墮胎.md "wikilink")
  - [重男轻女](../Page/重男轻女.md "wikilink")
  - [性別 (文化)](../Page/性別_\(文化\).md "wikilink")
  - [性別角色](../Page/性別角色.md "wikilink")
  - [性別主流化](../Page/性別主流化.md "wikilink")
  - [婦女研究](../Page/婦女研究.md "wikilink")
  - [女性主義歷史](../Page/女性主義歷史.md "wikilink")
  - [女學學誌](../Page/女學學誌.md "wikilink")
  - [女性主义与男性](../Page/女性主义与男性.md "wikilink")
  - [父權](../Page/父權.md "wikilink")
  - [後結構主義](../Page/後結構主義.md "wikilink")
  - [強姦](../Page/強姦.md "wikilink")
  - [性騷擾](../Page/性騷擾.md "wikilink")

{{-}}

[Category:主义](../Category/主义.md "wikilink")
[女性主義](../Category/女性主義.md "wikilink")
[Category:社會運動](../Category/社會運動.md "wikilink")
[Category:文化研究](../Category/文化研究.md "wikilink")
[Category:人類學](../Category/人類學.md "wikilink")
[Category:社會學理論](../Category/社會學理論.md "wikilink")
[Category:心理學](../Category/心理學.md "wikilink")
[Category:思想史](../Category/思想史.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  [【性歧视】古罗马男子享有法定的杀妻权](http://www.singtaonet.com/sex/200606/t20060608_251878.html)

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.
17. Cortina, L. M., Curtin, N., & Stewart, A. J. (2012). "Psychology of
    Women Quarterly, 36", 259-273. doi:
    [10.1177/0361684312448056](http://pwq.sagepub.com/)

18.

19.

20.

21. Bern, Sandra L., *The lenses of gender: transforming the debate on
    sexual inequality*, Yale University Press, 1993, ISBN
    978-0-300-05676-1, p. 6.

22.

23.

24.

25.

26. Mathur, Piyush, in *Women's Writing*, p. 71 (1998) (British journal)
    (article).

27.
28.

29.

30.

31. Sandra M. Gilbert, "[Paperbacks: From Our Mothers' Libraries: women
    who created the
    novel](http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9A0DE4DD1E3AF937A35756C0A960948260&sec=&spon=&pagewanted=1)."
    *New York Times*, 4 May 1986.

32.
33.

34.

35. Term coined by Ellen Moers in *Literary Women: The Great Writers*
    (New York: Doubleday, 1976). See also Juliann E. Fleenor, ed., *The
    Female Gothic* (Montreal: Eden Press, 1983) and Gary Kelly, ed.,
    *Varieties of Female Gothic* 6 Vols. (London: Pickering & Chatto,
    2002).

36.

37.

38.

39.

40.

41.
42.
43. Beard, David; Gload, Kenneth. 2005. Musicology : The Key Concepts.
    London and New York: Routledge.

44.
45.
46. Hayward S, Cinema Studies – The Key Concepts 3rd ed. Routledge
    2006;134-5.

47. Erens P, Issues in Feminist Film Criticism. Wiley & Sons 1991;270.

48. Kuhn A, Radstone S (eds.) Women's Companion to International Film.
    Virago 1990;153.

49. <http://www.theatlantic.com/entertainment/archive/2013/11/what-really-makes-a-film-feminist/281402/>
    |What really makes a feminist film?

50. Giannetti L, Understanding Movies, 7th ed. Prentice-Hall 1996;416.

51. <http://namesorts.com/2014/04/16/assessing-the-gender-gap-in-the-film-industry/\Assessing>
    the Gender Gap in the Film Industry

52.

53.
54.

55.

56.

57.

58.

59.
60.
61.

62.
63.

64.

65.
66.

67.

68.
69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

87.

88. Wisdom's Feast: Sophia in Study and Celebration - Page 9, Susan
    Cole, Marian Ronan, Hal Taussig - 1996

89.

90. Gaylor, Annie Laurie, *Woe To The Women: The Bible Tells Me So*,
    Freedom From Religion Foundation, Inc. (1 July 1981) ISBN
    978-1-877733-02-4

91. Ali, Ayaan Hirsi *The Caged Virgin: A Muslim Woman's Cry for
    Reason*, Free Press 2004, ISBN 978-0-7432-8833-0

92. Miles, Rosalind, *Who cooked the Last Supper?*,Random House Digital,
    Inc., 2001, ISBN 978-0-609-80695-1

93.

94.

95. Pateman, Carole (1988). *The Sexual Contract*, Stanford: Stanford
    University Press, p. 207.

96.

97. Sarah Hoagland, Lesbian Ethics: toward new value

98. Bullough, Vern L. Human sexuality: an encyclopedia, Taylor &
    Francis, 1994, ISBN 978-0-8240-7972-7

99. Echols, Alice, *Daring to Be Bad*, *op. cit.*, p. 78 & n. 124 ("124.
    Interview with Cindy Cisler.") and see p. 119.

100.
101.

102.

103.

104.

105. Feminism for Men: Legal Ideology and the Construction of Maleness,
     N Levit – UCLA L. Rev., 1995 – works.bepress.com

106.
107. Digby, Tom (1998). Men Doing Feminism. New York: Routledge. ISBN
     978-0-415-91625-7.

108. Phillips, Layli, *The Womanist reader*, CRC Press, 2006, ISBN
     978-0-415-95411-2

109. Jardine, Alice, Paul Smith, ''Men in feminism '', ISBN
     978-0-415-90251-9

110.
111. Owens, Lisa Lucile, Coerced Parenthood as Family Policy: Feminism,
     the Moral Agency of Women, and Men's 'Right to Choose' (May 20,
     2014). Alabama Civil Rights & Civil Liberties Law Review, Vol. 5,
     p. 1, 2013. Available at SSRN: <http://ssrn.com/abstract=2439294>

112. [《焦作师范高等专科学校学报》2012年第2期，杨俊霞：简评美国女权主义运动的发展](http://www.cqvip.com/QK/85435A/201202/42514300.html)

113. [1959年访问苏联的美国副总统尼克松与赫鲁晓夫进行“厨房辩论”：尼克松称美国的家庭主妇比苏联结婚后继续工作的妇女幸福](http://www.doc88.com/p-57886790766.html)

114. [近几十年美国黑人、女性和非基督教徒社会地位的改善，究竟是谁之功](http://www.360doc.com/content/12/0715/23/865028_224437446.shtml)

115. [贝蒂·弗里丹：她的一生和女权运动的未来](http://www.gmw.cn/01ds/2006-02/08/content_370856.htm)

116. [新浪网读书频道2005-12-12：家庭主妇在美国回潮](http://book.sina.com.cn/nzt/soc/mgsrhpyjyd/28.shtml)


117. [搜狐新闻，2008年5月9日：美国就业市场呈现“阴进阳退”趋势](http://news.sohu.com/20080509/n256757528.shtml)

118. [译言网：中国女人将统治世界？](http://article.yeeyan.org/view/91830/133129)

119. [（英文） ”By the end of 2010,both men and women say their employers
     have not done enough to accommodate a world where 70 percent of
     American families have a working
     mom.““2010年底，无论男人还是女人都说自己的雇主们还没有做好准备迎接全美国70%的家庭有一个工作中的母亲的事实。”](http://www.npr.org/templates/story/story.php?storyId=113939266)

120. [美国就业与人口保障局数据（英文）](http://www.bls.gov/news.release/famee.nr0.htm)

121. [国际在线：美国女性就业人口将首次超过男性，2009年2月7日](http://gb.cri.cn/19224/2009/02/07/2225s2418324.htm)

122. [美国中文网：美国经济复苏男性夺走多数工作机会，2012年1月2日](http://www.sinovision.net/portal.php?mod=view&aid=200162)

123. [央视网：英国广播公司调查称日本女性婚后继续工作率为发达国家中最低](http://news.cntv.cn/2013/03/22/ARTI1363945606315673.shtml)

124. [克林顿回忆录：我的生活](http://vip.book.sina.com.cn/pub/book.php?book=241544)

125. [End of Men,Rise of
     Women](http://www.tedtochina.com/tag/hanna-rosin/)

126. [墨索里尼的孙女亚历山德拉：竞选市长](http://gb.cri.cn/8606/2006/04/21/541@1012662.htm)

127. [Q9 ：“At the height of the feminist movement no more than 15 to 20%
     of married women chose to keep the last names of their birth.
     ”](http://elisesutton.homestead.com/QSept14.html)

128. [More men taking wives' last names". USA
     Today.有更多男性选择随妻子姓，今日美国](http://usatoday30.usatoday.com/news/nation/2007-03-20-names-marriage_N.htm)

129. [你的名字 我的姓氏？
     從林鄭講到冠夫姓](http://www.singpao.com/xw/yw/201310/t20131028_468317.html)
     [成報](../Page/成報.md "wikilink") 2013-10-28

130.

131.

132.

133.

134.

135.

136.

137.

138.

139.

140.

141.

142.

143.

144.

145.

146.
147.

148.

149.